# Инструкция Разработчик

## Оглавление

[TOC]



## Общие сведения

Если какой-либо аспект не описан данной инструкцией, либо существуют сомнения со стороны исполнители данной инструкции в отношении правильности её исполнения, то необходимо обратиться к руководству за разъяснениями.

Суть работы разработчика сводится к созданию (программированию) полноценно рабочего продукта ценного для бизнеса, как с самого начала, так и в качестве доработок и исправлений текущих ошибок.

Процесс разработки сводится к реализации требований заказчика (**Product Owner**, **Product Manager** и т.п.) на основе пользовательских историй и, как следствие, выполнению задач, оформленных в Трекере задач.

Задачи могут разделяться на:

1. **Критические** – в случае, когда на стороне клиента в рабочем продукте возникает критическая ошибка, которая блокирует работу сайта/приложения и требует незамедлительного исправления;
2. **Неотложная** – в случае, когда на стороне клиента возникает ошибка в рабочем продукте, которая не блокирует работу сайта/приложения, но при этом поведение системы отличается от верной и при несвоевременном исправлении может привести к возможным потерям;
3. **Серьезная** – в случае, когда на стороне клиента возникает ошибка в рабочем продукте, которая не блокирует работу сайта/приложения, поведение системы отличается от верной, но в отличии **Неотложной** не приводит к потерям, а, возможно, блокирует правильную или корректную работу функционала;
4. **Обычная** – баг, задача или пользовательская история, которая будет выполнена в обычном режиме
5. **Незначительная** – задача, имеющая наименьший приоритет, которая будет выполнена, когда в списке не осталось задач, кроме этих. Часто это незначительные изменения в интерфейсе продукта, комментарии и т.п.

Так же задачи могут иметь приоритеты по важности их выполнения.

**Разработчик** несет ответственность за:

1. написанный им код;
2. выполнение им взятой задачи;
3. чистоту и документированность кода;
4. ответственную и объективную оценку сложности и времени выполнения задач и историй;
5. соблюдение настоящей инструкции;



## Описание Scrum

### Термины

#### Scrum

Методология **Agile** – набор принципов, на которых строится процесс разработки, позволяющий в жестко фиксированные и небольшие по времени итерации, называемые спринтами (sprints), предоставлять конечному пользователю работающий продукт с новыми бизнес-возможностями, для которых определен наибольший приоритет. Для понимания принципов Scrum необходимо прочитать книгу [Д.Сазерленд - Scrum: Революционный метод управления проектами](https://www.ozon.ru/context/detail/id/34376940/).

#### Спринт

Итерация в скраме, в ходе которой создается инкремент бизнес-продукта. Жестко фиксирован по времени. Длительность одного спринта от 1 до 4 недель.

![Scrum](scrum-process-01-1024x402.png)

#### Бэклог продукта

это список требований к функциональности, упорядоченный по их степени важности, подлежащих реализации. Элементы этого списка называются **пользовательские истории** (*user story*) или элементами бэклога (*backlog items*). Бэклог продукта должен быть заполнен соответствующими пользовательскими историями максимально, насколько это возможно, минимум на 2 спринта вперед. Все пользовательские истории должны быть упорядочены по степени важности (важность определяет представитель заказчика). Бэклог ведется **product owner**.

#### Бэклог спринта

содержит функциональность, выбранную владельцем продукта из журнала пожеланий проекта. Все функции (пользовательские истории) разбиты по задачам, каждая из которых оценивается **скрам-командой**. На **Sprint Planning Meeting** (планирование спринта) команда оценивает объем работы, который нужно проделать для завершения спринта методом **Planning Poker** (Покер).

#### Инкремент бизнес-продукта 

это готовый продукт в конце спринта. Показывают заинтересованным на демонстрации, чтобы собрать отзывы и решить, что делать с продуктом дальше

#### Пользовательская история (user story) 

требуемую бизнес-функциональность, которую добавляют в **бэклог**, часто называют **историей**. Зачастую история имеет следующую структуру: 

```
Как, <роль/персонаж юзера>, я <что-то хочу получить>, <с такой-то целью>
```
##### Тестирование

Тестирование строится на принципах TDD. Cначала пишется тест, покрывающий желаемое изменение, затем пишется код, который позволит пройти тест, и под конец проводится рефакторинг нового кода к соответствующим стандартам. 

В данном случае тестирование следует следующему циклу:

- Добавление теста;
- Запуск всех тестов: убедиться, что новые тесты не проходят;
- Написать код;
- Запуск всех тестов: убедиться, что все тесты проходят;
- Рефакторинг;
- Повторить цикл;

#### Канбан доска

должна состоять как минимум из трех колонок: сделать (todo), в процессе (in progress), сделано (done). Помимо этих колонок могут быть использованы: Code Review (coderev) - код отправлен на ревью, develop - код в ветке develop, test - код в тестировании, RC - код в статусе готовым к отправке в prod, Production - код в продакшене.

#### Цель спринта

краткое описание бизнес-цели, ради которой выполняется данный спринт. Цель на спринт помогает команде принимать бизнес-обоснованные решения. Этот артефакт необходим для того, чтобы команда проекта могла самостоятельно принимать решение в случае появления альтернативных путей решения бизнес-задачи.

#### Story Point

абстрактная метрика оценки сложности истории, которая не учитывает затраты в человекочасах. В данном случае используется ряд Фибоначчи: 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, 55, 89, 144 (условные часы)

#### Задачи истории спринта

добавляются к историям спринта. Выполнение каждой задачи оценивается в "идеальных" часах. Каждая задача не должна превышать одного рабочего дня (8 часов).

#### Диаграмма сгорания задач (Burndown chart) 

диаграмма, демонстрирующая количество сделанной и оставшейся работы относительно времени на разработку проекта. Показывает, сколько задач сделано и сколько ещё остается сделать в текущем спринте.

![Summary of Burn-down Chart](burndown_summary.png)

#### Скорость команды

общее количество очков, набранных скрам-командой за предыдущий спринт. Данная метрика помогает команде понять, сколько историй она может сделать за один спринт.

### Роли

#### Скрам-мастер

проводит совещания следит за соблюдением всех принципов скрама, разрешает противоречия и защищает команду от отвлекающих факторов, проводит фасилитацию митингов, отвечает за хранение и выдачу SCRUM-инвентаря. Роль не предполагает ничего иного, кроме корректного ведения скрам-процесса.

#### Владелец продукта (product owner)

представляет интересы конечных пользователей и других заинтересованных в продукте сторон.

#### Скрам-команда (scrum-team)

кросс-функциональная команда разработчиков проекта, состоящая из специалистов разных профилей. Размер команды до 5 до 9 человек. Команда является единственным полностью вовлеченным участником разработки и отвечает за результат как единое целое. НИКТО, кроме скрам-команды, скрам-мастера и владельца продукта не может вмешиваться в процесс разработки на протяжении спринта. 

#### Дополнительные роли

- Пользователи
- Стекхолдеры - лица, которые инициируют проект (бизнес-заказчики) и для кого проект будет приносить выгоду. Они вовлечены в скрам только во время обзорного совещания по спринту (Sprint Review)

### Совещания

#### Планирование спринта

В начале спринта **Product Owner**  вносит в **Бэклог** новые **пользовательские истории** и удаляет сделанные. Сортирует полученный бэклог исходя из важности историй. Затем проводятся совещания. Планирование **спринта** происходит в начале новой итерации **спринта**.

1. Из **бэклога** проекта выбираются **пользовательские истории**, обязательства по выполнению которых за **спринт** принимает на себя **команда**.
2. На основе выбранных историй создается **бэклог спринта**. Каждая история оценивается в условных единицах сложности.
3. Истории командой разбиваются на задачи для выполнения пользовательской истории. Каждая задача оценивается в "идеальных" человекочасах. Решение задачи не должно занимать более 8 часов (или одного дня). При необходимости, задача разбивается на подзадачи.
4. Обсуждается и определятся, каким образом будет реализован этот объем работ.

- Продолжительность митинга ограничена 8 часами в зависимости от продолжительности спринта, опыта команды и т.п. (для 2х недельного спринта – 2 часа митинга):
  - Первая часть совещания – участвуют владелец продукта и скрам-команда – выбирают задачи из бэклога продукта;
  - Вторая часть совещания – участвует только скрам-команда – обсуждают технические детали реализации, наполняют бэклог спринта.

#### Покер

Техника оценки, сложности предстоящей работы или относительного объема решаемых задач при разработке программного обеспечения.

Каждому участнику обсуждения выдается по одной колоде карт. Все колоды идентичны друг другу. Номиналы колод пронумерованы исходя из ряда Фибоначчи: **1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, 55, 89, 144**.

Владелец продукта представляет краткие обзоры каждого из пунктов. Команда может задавать вопросы и вести обсуждение предложений и рисков. Итого обсуждения записывается скрам-мастером. Участники выбирают по одной карте и кладут их рубашкой вверх, показывая, что выбор сделан. Достоинства карт показывают относительные единицы сложности (относительные часы работы).

Каждый участник называет свою карту и переворачивает её.

Участникам с высокими и низкими оценками дается возможность высказаться и обосновать свою оценку. Процесс обсуждения продолжается до тех пор, пока не будет достигнут консенсус. 

Таймер используется для обеспечения структурированности обсуждения; скрам-мастер может в любое время перезапустить таймер, по истечении времени все обсуждения должны быть прекращены, затем начинается новый круг покера.

#### Ежедневные Стэндапы

- Начинаются в одно и тоже время в одном и том же месте;
- все могут наблюдать, но говорят только скрам-команда, владелец продукта и скрам-мастер;
- длится ровно 15 минут;
- все участники сто*я*т;
- скрам-мастер задает каждому члену скрам-команды три вопроса:
  - что я сделал с момента прошлой встречи для того, чтобы помочь команде разработки достигнуть цели спринта?
  - Что я сделаю сегодня для того, чтобы помочь команде разработки достичь цели спринта?
  - Вижу ли я препятствия для себя или команды разработки, которые могли бы затруднить достижения цели спринта? (Над решением этих проблем методом фасилитации работает скрам-мастер и менеджер проектов. Обычно это решение проходит за рамками ежедневного совещания и в составе лиц, непосредственно затронутых данным препятствием).

#### Обзор итогов спринта (Sprint review)

Проводится в конце спринта.

1. Команда демонстрирует прирост инкремента продукта всем заинтересованным лицам;

2. Все члены команды участвуют в демонстрации (один человек на демонстрацию или каждый показывает, что сделал за спринт);

3. Нельзя демонстрировать незавершенную функциональность;

4. Ограничена **четырьмя** часами в зависимости от продолжительности итерации и прироста функциональности продукта.

#### Ретроспективное совещание

Проводится в конце спринта.

1. Члены скрам-команды, скрам-мастер и владелец продукта высказывают свое мнение о прошедшем спринте;

2. Скрам-мастер задает два вопроса всем членам команды:
   1. Что было сделано хорошо в прошедшем спринте?
   2. Что надо улучшить в следующем?

5. Выполняют улучшние процесса разработки (обсуждают варианты решения проблем, фиксируют удачные решения и вызвавшегося владельца продукта);

6. Ограничена 4 часами для спринта любой длины.

## Технологический процесс

Технологический процесс работы над проектом по методологии Scrum состоит из следующих этапов: 

1. Формирование бэклога продукта;
2. Планирование спринта (формирование бэклога спринта);
3. Выполнение спринта, участие в стэндапах;
4. Завершение спринта, участие в ретроспективе спринта, участие в презентации инкремента бизнес-продукта.

### Формирование бэклога продукта

**Цель:** Описать все возможные пользовательские истории по проекту и установить их ценность для клиента.

1. До начала спринта Менеджер проектов выясняет у клиента и совместно с ним определяют как должен быть реализован проект, фиксируя это в виде [пользовательских историй](Пользовательская история (user story) ).
2. Формируется бэклог продукта - список пользовательских историй. Каждая история должна отвечать требованиям оформления [пользовательских историй](#Пользовательская история (user story)). Для каждой истории должны быть:
   * четко сформулированная [пользовательская история](#Пользовательская история (user story));
   * описаны приемочные критерии;
   * написаны поведенческие тесты до начала разработки и планирования спринта;
   * все истории должны быть упорядочены по важности для клиента;
   * вся информация по задаче должна быть сконцентрирована в определенной для истории (задачи) карточке, причем в описании (дополнительной информации по задаче)  информация должна быть структурирована, четко сформулирована, полной и лаконичной, не должно быть голых копий диалогов и длинных, лишних текстов.
3. Только после формирования бэклога со списком пользовательских историй (задач) минимум на 2 спринта вперед, упорядоченных по важности для бизнеса клиента, Менеджер проектов может приступить к планированию спринта, совместно с командой разработки.
4. Успешным считается когда:
   1. Сформирован список пользовательских историй;
   2. Пользовательские истории сформулированы исходя из [требований к пользовательской истории](#Пользовательская история (user story));
   3. К пользовательским историям написаны критерии приемки и тесты;
   4. Пользовательские истории упорядочены по важности для бизнеса клиента.

### Планирование спринта

**Цель:** Запланировать выполнение пользовательских историй клиента, определить их ценность, разбить истории на задачи.

1. Совместно с командой разработчиков и менеджером продукта планируется спринт
   1. Менеджер продукта из бэклога проекта выбирает приоритетные пользовательские истории;
   2. Менеджер, если нужно, описывает пользовательскую историю скрам-команде, скрам-команда оценивает сложность каждой пользовательской истории по методу [Покер](#Покер) в виде [Story Point](#Story Point), если пользовательская история по сложности превосходит один спринт, то её необходимо конкретизировать (разбить) на более мелкие пользовательские истории;
   3. Скрам-командой пользовательские истории разбиваются на задачи (если необходимо - задачи делятся на подзадачи), для каждой задачи команда ставит оценку в виде "идеальных" человекочасов и определяет исполнителя для выполнения. Если для одной задачи предполагается несколько исполнителей, то задачу необходимо разбить, скорректировав при этом количество часов и верно сформулировав задачу;
   4. В течении спринта истории не добавляются и не удаляются;
   5. Никто, кроме команды, скрам-мастера и владельца продукта не может вмешиваться в процесс разработки на протяжении спринта
   6. **НЕ должно быть параллельных задач и проектов** - если в спринте есть невыполненные задачи для разработчика команды из его стека технологий, то на протяжении всего спринта не должны появляться задачи из других спринтов и других проектов. Подробнее [Параллельные проекты](#Параллельные проекты (доработка))
2. Успешным планирование считается когда:
   1. У всех Историй определена сложность в виде Story Point;
   2. В спринт были включены Истории с наивысшим приоритетом;
   3. Все включенные в спринт истории были разбиты на задачи, а большие задачи на подзадачи;
   4. Все задачи имеют оценку в виде "идеальных" человекочасов;
   5. У спринта установлены начало и конец;
   6. Длительность спринта ограничена 1, 2 или 4 неделями.

### Выполнение спринта

**Цель:** Выполнить все задачи спринта.

Выполненной задачей считается та, что находится в статусе Выполнено (Done).

1. Участники скрам-команды выполняют задачи, определенные после планирования спринта, исполнитель задачи определяется командой при планировании спринта;

2. Созданная задача находится в статусе **Сделать** (TODO), разработчик меняет статус задачи на "В работе" в момент, когда он начал работать над ней.

3. Для каждой пользовательской истории необходимо создавать свою ветку в GIT, путем клонирования из develop. Так же ветка может быть создана отдельно для задачи, дабы не мешать разработке другим разработчикам. Желательно, чтобы задачи из определенной истории были слиты сначала в эту ветку, а уже затем методом **Pull Request** в develop - отправлены в **Code Review** для дальнейшего слияния с develop. 

    - Название веток не должны содержать пробелов и специальных знаков, кроме "\_-", должны начинаться с номера пользовательской истории или задачи, например (PRD-20\_user\_story\_description).

    - Названия коммитов должны соответствовать задачам с описанием, **что** было сделано в текущем коммите в неопределенной форме. Комментарий коммита содержит заголовок с кратким описанием и подробным описанием (если нужно). В последней строке подставляется команда для Трекера.
      _Пример:_ 

```
PRD-21 Создать модель Пользователь	

Создать класс User
Редактирование пользователя
Вывести список пользователей

#PRD-21 wip work 2h	
```

Примерная структура веток GIT

   ![1566816906465](1566816906465.png)

4. У задач необходимо проставлять фактическое время выполнения задачи, сделать это можно двумя способами:

   1. Непосредственно через трекер задач 

   ![1566808753088](1566808753088.png)

   ![1566808840169](1566808840169.png)

   Указать количество затраченного времени (по умолчанию в днях), либо по маске 1д 1ч 1м, например при работе 2 часа 30 минут - 2ч 30м., тип - разработка, текст комментария, если нужен.

   2. В комментарии коммита в GIT. 

```	
PCD-20 Вывести на экран Hello World

#PCD-20 coderev work 20m	
```

       где В первой строке - `PCD-20` - номер задачи в Трекере; краткое описание - что было сделано в коммите в неопределенной форме, далее отступ. В третьей строке команда формата: `#номер_задачи статус_задачи work время`, время так же определяется в формате: `1d 1h 1m`, т.е. 2 часа 30 минут будут `2h 30m`. При таком способе после осуществления push (в том числе через pull request) в любую ветку, Трекер автоматически выставит указанное время, а задачу переместит в статус, указанный в команде.

5. Все разработчики проекта участвуют в ежедневном 15-минутном стендапе, цель которого выявить сложности и препятствия при разработке и, по возможности, устранить их в короткие сроки.
   - максимальная длительность **15 минут**;
   - проводится "на ногах";
   - проводится в одно и то же время, в одном и том же месте;
   - должны быть обсуждены вопросы: 
     - что сделано вчера?
     - что буду делать сегодня?
     - что мешает?
   - На все эти вопросы каждый разработчик отвечает команде;

6. При возникновении вопросов по задаче, разработчик пишет вопрос в комментарий к задаче с обязательным указанием лица, к кому обращается и устанавливает тэг "**Вопрос**", менеджер продукта должен в самые короткие сроки ответить на вопрос;

7. При возникновении вопроса, зависимости от другой задачи или других ситуаций, блокирующих выполнение задачи, разработчик устанавливает тэг "**Заблокировано**" и пишет комментарий с причиной блокировки и обязательным указанием лица, к кому обращается, менеджер проектов обязан в самые короткие сроки выяснить причину блокировки и постараться убрать блокировку с задачи.

9. Изменения статусов задач: 
   
   1. Начальный (стартовый) статус задачи - **Сделать (TODO)**. 
2. В момент начала работы над задаче устанавливается статус **В работе (wip - work in progress, In Progress и т.п.)**. Нежелательно, чтобы текущий статус задачи (если на это нет объективной причины), оставался более 2х дней.
   3. После выполнения задачи необходимо оформить **Pull Request (Merge)** , в качестве **reviewer** - указать ответственного за проект, и установить статус задачи **Codereview (coderev)** либо вручную, либо командой через комментарий в коммите. 
   4. Статус **Test** устанавливает **reviewer** после **code review**, успешного прохождения тестов и удачного слияния веток. В противном случае либо статус задачи остается прежний и в комментариях к задаче указываются, что нужно изменить, либо, если требования более серьезные переводится в статус **В работе (wip)** c обязательным комментарием причины изменения статуса.
   5. При изменении статуса истории/задачи в "**Test**" менеджер проектов должен проследить корректность выполнения задачи путем тестирования функционала на тестовом сервере, оценивая по приемочным критериям и тестам истории;
   6. При успешном прохождении тестов Менеджер проектов меняет статус задачи на "**RC** (Release Candidate)" это значит, что в дальнейшем задача будет отправлена в "**Production**"
   7. При **не**успешном прохождении Менеджер проектов меняет статус задачи на "**В работе** (In Progress)" с обязательным комментарием причины перемещения
   8. Статус **Production** устанавливает ответственный за проект после прохождения тестов.
   9. После внутреннего тестирования Пользовательской истории и тестированием со стороны клиента, Менеджер проектов добивается одобрения клиентом изменения статуса Пользовательской истории на "**Выполнено** (Done)", таким образом Пользовательская история считается выполненной.
   
9. Любой разработчик обязан в случае, если им был найдено нестандартное поведение системы (баг, недоработка, недочет, улучшение), обратить на это внимание команды **сразу**, до окончания спринта. Для этого необходимо обсудить доработку с командой и, в случае подтверждения, оформить задачу.

10. Успешным выполнением спринта считается:
    1. Когда график Burndown Chart совпадает с идеальным или незначительно отличается от идеального (а значит истории закрываются равномерно);
    2. Все задачи текущего спринта выполнены в рамках текущего спринта;

### Завершение спринта

1. Каждый разработчик совместно с командой и менеджером продукта и заинтересованными лицами участвуют в [обзоре спринта](#Обзор итогов спринта (Sprint review))
   - команда демонстрирует инкремент продукта;
   - каждый разработчик показывает что сделал;
   - **нельзя** демонстрировать *незавершенную функциональность*
2. Сразу после обзора спринта Менеджер проекта совместно с командой участвуют в [Ретроспективном совещании](#Ретроспективное совещание)
   - все разработчики высказывают мнение о прошедшем спринте;
   - скрам-мастер задает вопросы членам команда: "Что сделано хорошо? Что надо сделать лучше?"
   - обсуждают варианты решения проблем, фиксируют удачные решения, менеджер проектов отмечает проблемы для анализа и решения возникших проблем;
   - записывают количество выполненных Очков истории (Story Point).
3. Успешным завершение спринта считается когда:
   1. Все задачи спринта были переведены в статус "**Done** (Сделано, Завершено)";
   2. Все остальные задачи и Истории перемещены в бэклог;
   3. Выявлены и зафиксированы проблемы спринта;

### Некоторые принципы

- Задачи должны быть максимально быстро доведены до "**Production**";
- Каждый разработчик отвечает за выполнение своей задачи;
- За создание продукта отвечает вся команда;
- За тестами необходимо следить регулярно.
- Без объективной причины статус "В работе" не должен быть дольше 2х дней;
- Дабы уважать право на сосредоточенную работу - все комментарии, уточнения, вопросы, ответы необходимо писать в соответствующей задаче карточке и дублировать в мессенджер с ссылкой на карточку.

---

